% (β) εκτεταμένη περίληψη τουλάχιστον δύο σελίδων στα ελληνικά.

% ΣΗΜΕΙΩΣΗ: Η παρακάτω περίληψη αποτελεί δομημένο σχέδιο που χρειάζεται επέκταση
% ώστε να καλύψει τις τουλάχιστον δύο σελίδες που απαιτεί το Ιόνιο Πανεπιστήμιο.
% Κάθε ενότητα πρέπει να επεκταθεί με πλήρεις παραγράφους στα ελληνικά.

\selectlanguage{greek}

\textbf{Εισαγωγή και Κίνητρο}

Η εκμάθηση ξένων γλωσσών αποτελεί μια από τις πιο διαδεδομένες ψηφιακές δραστηριότητες στη σύγχρονη εποχή. Η παγκόσμια αγορά εφαρμογών εκμάθησης γλωσσών αξιολογήθηκε στα 5,8 δισεκατομμύρια δολάρια το 2025 και αναμένεται να φτάσει τα 21,1 δισεκατομμύρια δολάρια έως το 2034. Παρά την ταχεία αυτή ανάπτυξη, οι κυρίαρχες πλατφόρμες—όπως το Duolingo, το Memrise και το Busuu—παρουσιάζουν κοινές δομικές αδυναμίες: το περιεχόμενό τους είναι αποκομμένο από το αυθεντικό πλαίσιο χρήσης της γλώσσας, η εξατομίκευση περιορίζεται στη ρύθμιση δυσκολίας και η παιχνιδοποίηση δεν ενεργοποιεί την ενεργό ανάκληση λεξιλογίου.

Η παρούσα διπλωματική εργασία παρουσιάζει το \tl{GloReels}, μια εφαρμογή εκμάθησης γλωσσών που αξιοποιεί σύντομα αυθεντικά βίντεο—γνωστά ως \tl{Reels}—ως βασικό μέσο εκμάθησης, ενισχύοντας την εμπέδωση του λεξιλογίου μέσω εξατομικευμένων υπερτυχαίων παιχνιδιών.

\textbf{Θεωρητικό Πλαίσιο}

Το σύστημα βασίζεται σε τρεις παιδαγωγικές θεωρίες. Η Κοινωνικοπολιτισμική Θεωρία του \tl{Vygotsky} και η έννοια της Ζώνης Επικείμενης Ανάπτυξης (\tl{ZPD}) ορίζουν το κατώφλι κατανόησης: ένα βίντεο επιλέγεται για παρουσίαση μόνο εφόσον ο χρήστης γνωρίζει ήδη τουλάχιστον το 98\% του λεξιλογίου του. Η καμπύλη λήθης του \tl{Ebbinghaus} τεκμηριώνει το μηχανισμό διαστημικής επανάληψης: κάθε λέξη στο μοντέλο λεξιλογίου του χρήστη φέρει επίπεδο κατάκτησης (1–6) και χρονοσήμανση τελευταίας επανάληψης, επιτρέποντας στο σύστημα να προγραμματίζει επανεμφανίσεις πριν επέλθει η λήθη. Η Θεωρία Γνωστικού Φόρτου (\tl{CLT}) καθοδηγεί τον σχεδιασμό των παιχνιδιών και την εμφάνιση τιτλισμού λέξη-προς-λέξη στα βίντεο, ώστε να μην υπερφορτώνεται το εργαζόμενο μνήμη του χρήστη.

\textbf{Αρχιτεκτονική Συστήματος}

Το \tl{GloReels} υλοποιείται ως τριμερής μικρο-αρχιτεκτονική υπηρεσιών. Το κινητό \tl{frontend} αναπτύχθηκε με \tl{React Native} και \tl{Expo SDK 54}, επιτρέποντας ανάπτυξη για \tl{Android} και \tl{iOS} από έναν κοινό κώδικα σε \tl{TypeScript}. Το κύριο \tl{backend} υλοποιήθηκε με \tl{Node.js/Express} και διαχειρίζεται την αυθεντικοποίηση (\tl{JWT} και \tl{Google OAuth 2.0}), τη διαχείριση προφίλ και τον συγχρονισμό λεξιλογίου. Η υπηρεσία \tl{Reels} υλοποιήθηκε με \tl{Python FastAPI} και παρέχει βίντεο εμπλουτισμένα με δομημένα γλωσσικά δεδομένα: διαλόγους, προτάσεις, διακριτικούς κωδικούς ανά λέξη και μεταφράσεις. Τέλος, η βάση δεδομένων \tl{PostgreSQL 16} αποθηκεύει το σχεσιακό σχήμα που κωδικοποιεί το μοντέλο λεξιλογίου, τα μεταδεδομένα περιεχομένου και τα σήματα αλληλεπίδρασης χρηστών.

\textbf{Μοντέλο Λεξιλογίου και Σύστημα Σύγχρονης Ενημέρωσης}

Ο πυρήνας του συστήματος είναι ο πίνακας \tl{user\_vocabulary}, ο οποίος αντιστοιχίζει κάθε χρήστη σε κάθε λέξη που γνωρίζει, καταγράφοντας επίπεδο κατάκτησης (1–6) και χρόνο τελευταίας επανάληψης. Κατά την εγγραφή, το σύστημα αυτόματα προσθέτει στο μοντέλο του νέου χρήστη όλες τις λέξεις που βρίσκονται κάτω από το δηλωθέν επίπεδο επάρκειάς του, αντιμετωπίζοντας το πρόβλημα της ψυχρής εκκίνησης. Μέσω του μηχανισμού \tl{sync}, ο πελάτης συγκεντρώνει τοπικά τις αλλαγές (εισαγωγές, ενημερώσεις, διαγραφές) και τις αποστέλλει στον διακομιστή σε μια ενιαία αίτηση, επιτρέποντας αδιάλειπτη λειτουργία παιχνιδιών χωρίς σύνδεση στο δίκτυο.

\textbf{Παιχνιδοποίηση}

Το σύστημα ενσωματώνει δύο υπερτυχαία παιχνίδια: \tl{Wordle} και \tl{Word of Wonders}. Και τα δύο επιλέγουν τις λέξεις-στόχους απευθείας από το ενεργό μοντέλο λεξιλογίου του χρήστη, δίνοντας προτεραιότητα σε λέξεις με χαμηλό επίπεδο κατάκτησης. Η σωστή ανάκληση αυξάνει το επίπεδο κατάκτησης, ενώ η λανθασμένη το μειώνει, προγραμματίζοντας νωρίτερη επανεμφάνιση. Επιπλέον, ένα σύστημα ενέργειας και νομισμάτων παρέχει βραχυπρόθεσμα κίνητρα για τακτική χρήση.

\textbf{Αξιολόγηση και Περιορισμοί}

Η αξιολόγηση του συστήματος επικεντρώνεται στη λειτουργική πληρότητα και στην ευθυγράμμιση με τους παιδαγωγικούς στόχους. Τα κύρια λειτουργικά στοιχεία—αυθεντικοποίηση, αρχικοποίηση λεξιλογίου, παροχή \tl{Reels}, παιχνίδια—είναι πλήρως υλοποιημένα. Η εξατομικευμένη μηχανή σύστασης βρίσκεται σε φάση σχεδιασμού, ενώ η τρέχουσα υλοποίηση επιλέγει τυχαία βίντεο εντός της γλώσσας εκμάθησης. Η απουσία εμπειρικής μελέτης χρηστών με μετρήσεις διατήρησης λεξιλογίου αποτελεί τον κύριο περιορισμό της εργασίας.

\textbf{Μελλοντική Εργασία}

Προτεραιότητα αποτελεί η ολοκλήρωση της μηχανής σύστασης (βαθμολόγηση βάσει καμπύλης \tl{Ebbinghaus} και ανακατεύθυνση εξερεύνησης). Ακολουθούν: αυτοματοποιημένη αναγνώριση ομιλίας για σχολιασμό νέου περιεχομένου, εμπειρική αξιολόγηση μέσω τυχαιοποιημένης ελεγχόμενης μελέτης, επέκταση σε νέες γλώσσες και συνεργατικές λειτουργίες εκμάθησης που αξιοποιούν την κοινωνική διάσταση της θεωρίας του \tl{Vygotsky}.

\bigskip
\textbf{Λέξεις κλειδιά:} εκμάθηση γλωσσών με κινητές συσκευές, απόκτηση δεύτερης γλώσσας, διαστημική επανάληψη, αυθεντικό υλικό, εξατομικευμένη σύσταση, παιχνιδοποίηση, \tl{React Native}

\selectlanguage{english}
